<metadesc>Земля Санникова. Владимир Обручев. Текст с ударениями. Глава Жертвоприношение. Читать бесплатно, онлайн, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Земля-Санникова
|качество=
}}

<div class="text">
==Жертвопринош{{u|е}}ние==

На сл{{u|е}}дующий день путеш{{u|е}}ственники, минов{{u|а}}в посл{{u|е}}днее ст{{u|о}}йбище, дов{{u|о}}льно р{{u|а}}но возврат{{u|и}}лись дом{{u|о}}й. Вокр{{u|у}}г земл{{u|я}}нки вожд{{u|я}} он{{u|и}} ув{{u|и}}дели скопл{{u|е}}ние онкилонов, окруж{{u|и}}вших в{{u|о}}инов сос{{u|е}}днего ст{{u|о}}йбища, кот{{u|о}}рые т{{u|о}}лько что привел{{u|и}} пл{{u|е}}нного вампу.

Он{{u|и}} расск{{u|а}}зывали, что в {{u|э}}тот день {{u|у}}тром, отпр{{u|а}}вившись на ох{{u|о}}ту, он{{u|и}} наткн{{u|у}}лись на пять вампу, по-в{{u|и}}димому разв{{u|е}}дчиков, высм{{u|а}}тривавших возм{{u|о}}жность похищ{{u|е}}ния ол{{u|е}}ней. Их наст{{u|и}}гли недалек{{u|о}} от ст{{u|а}}да. Произошл{{u|а}} ст{{u|ы}}чка, во вр{{u|е}}мя кот{{u|о}}рой двух вампу уб{{u|и}}ли, два усп{{u|е}}ли беж{{u|а}}ть, а одног{{u|о}} р{{u|а}}неного вз{{u|я}}ли в плен и привел{{u|и}} в под{{u|а}}рок чужестр{{u|а}}нцам. В{{u|о}}ины зн{{u|а}}ли, что посл{{u|е}}дние собир{{u|а}}ют шк{{u|у}}ры и череп{{u|а}} д{{u|и}}ких жив{{u|о}}тных; во вр{{u|е}}мя посл{{u|е}}дней экск{{u|у}}рсии в дол{{u|и}}ну Т{{u|ы}}сячи Дым{{u|о}}в вз{{u|я}}ли ч{{u|е}}реп и к{{u|о}}сти вампу, съ{{u|е}}денного волк{{u|а}}ми, и реш{{u|и}}ли, что жив{{u|о}}й вампу ещё л{{u|у}}чше год{{u|и}}тся для той же ц{{u|е}}ли. Пл{{u|е}}нник сто{{u|я}}л с кр{{u|е}}пко св{{u|я}}занными наз{{u|а}}д рук{{u|а}}ми, покр{{u|ы}}тый кр{{u|о}}вью из н{{u|е}}скольких ран от к{{u|о}}пий и стрел, и, по-в{{u|и}}димому, едв{{u|а}} держ{{u|а}}лся на ног{{u|а}}х. Ег{{u|о}} обступ{{u|и}}ли сплошн{{u|ы}}м кольц{{u|о}}м ж{{u|е}}нщины и д{{u|е}}ти, кот{{u|о}}рым приход{{u|и}}лось в{{u|и}}деть вампу {{u|о}}чень р{{u|е}}дко. Теп{{u|е}}рь он{{u|и}} могл{{u|и}} вв{{u|о}}лю насмотр{{u|е}}ться на жив{{u|о}}го вампу.

Когд{{u|а}} путеш{{u|е}}ственники заяв{{u|и}}ли, что вампу интер{{u|е}}сен для них, пок{{u|а}} он жив{{u|о}}й, Амнундак распоряд{{u|и}}лся, чт{{u|о}}бы ег{{u|о}} привяз{{u|а}}ли к д{{u|е}}реву. Путеш{{u|е}}ственники реш{{u|и}}ли потороп{{u|и}}ться сд{{u|е}}лать все измер{{u|е}}ния, кот{{u|о}}рые их интересов{{u|а}}ли, снять фотогр{{u|а}}фии, а зат{{u|е}}м попрос{{u|и}}ть вожд{{u|я}} отпуст{{u|и}}ть вампу.

Пл{{u|е}}нник был ещё молод{{u|о}}й, мускул{{u|и}}стый, как все {{u|э}}ти первоб{{u|ы}}тные л{{u|ю}}ди. Измер{{u|е}}ниям череп{{u|а}}, кон{{u|е}}чно, меш{{u|а}}ла сп{{u|у}}танная гр{{u|и}}ва вол{{u|о}}с, нап{{u|о}}лненных многол{{u|е}}тней гр{{u|я}}зью, и Горюн{{u|о}}в реш{{u|и}}л остр{{u|и}}чь ег{{u|о}}. Когд{{u|а}} он подошёл к вампу с блест{{u|я}}щими н{{u|о}}жницами, посл{{u|е}}дний под{{u|у}}мал, что ег{{u|о}} собир{{u|а}}ются зар{{u|е}}зать, и испуст{{u|и}}л д{{u|и}}кий вопль. Опер{{u|а}}ция стр{{u|и}}жки производ{{u|и}}лась под взгл{{u|я}}дами ц{{u|е}}лой толп{{u|ы}} онкилонов, окруж{{u|и}}вшей д{{u|е}}рево, — им никогд{{u|а}} ещё не приход{{u|и}}лось в{{u|и}}деть под{{u|о}}бное, и с{{u|а}}мый инструм{{u|е}}нт был им незнак{{u|о}}м. Пл{{u|е}}нник пр{{u|и}}нял {{u|э}}то за прел{{u|ю}}дию к как{{u|и}}м-нибудь истяз{{u|а}}ниям и стар{{u|а}}лся схват{{u|и}}ть сво{{u|и}}ми кр{{u|е}}пкими зуб{{u|а}}ми р{{u|у}}ку муч{{u|и}}теля, так что пришл{{u|о}}сь завяз{{u|а}}ть ем{{u|у}} рот. Блест{{u|я}}щие инструм{{u|е}}нты для измер{{u|е}}ния череп{{u|а}} привел{{u|и}} ег{{u|о}} в тр{{u|е}}пет. {{u|Э}}ти измер{{u|е}}ния, а т{{u|а}}кже обм{{u|е}}р т{{u|е}}ла он, кон{{u|е}}чно, счёл за как{{u|и}}е-то колдовск{{u|и}}е манипул{{u|я}}ции, в результ{{u|а}}те кот{{u|о}}рых с ним должн{{u|о}} б{{u|ы}}ло произойт{{u|и}} чт{{u|о}}-то {{u|о}}чень скв{{u|е}}рное. Након{{u|е}}ц, когд{{u|а}} принесл{{u|и}} и пост{{u|а}}вили п{{u|е}}ред ним на блест{{u|я}}щем трен{{u|о}}жнике как{{u|о}}й-то чёрный предм{{u|е}}т и разд{{u|а}}лся щёлк затв{{u|о}}ра, он закр{{u|ы}}л глаз{{u|а}}, вообраз{{u|и}}в, что сейч{{u|а}}с ег{{u|о}} пораз{{u|и}}т м{{u|о}}лния. По{{u|э}}тому, когд{{u|а}} ег{{u|о}} након{{u|е}}ц ост{{u|а}}вили в пок{{u|о}}е и с ним ничег{{u|о}} не случ{{u|и}}лось, он, в{{u|и}}димо, был удивлён.

Онкилоны с гром{{u|а}}дным интер{{u|е}}сом след{{u|и}}ли за вс{{u|е}}ми {{u|э}}тими опер{{u|а}}циями; измер{{u|е}}ния голов{{u|ы}} и т{{u|е}}ла б{{u|ы}}ли им уж{{u|е}} знак{{u|о}}мы, так как снач{{u|а}}ла ж{{u|е}}нщины, а зат{{u|е}}м н{{u|е}}которые в{{u|о}}ины и д{{u|е}}ти уж{{u|е}} подверг{{u|а}}лись им, и всегд{{u|а}} {{u|э}}ти измер{{u|е}}ния зак{{u|а}}нчивались тем же чёрным предм{{u|е}}том на блест{{u|я}}щей трен{{u|о}}ге, знач{{u|е}}ния кот{{u|о}}рого онкилоны не могл{{u|и}} пон{{u|я}}ть.

Когд{{u|а}} всё б{{u|ы}}ло к{{u|о}}нчено, Горюн{{u|о}}в попрос{{u|и}}л вожд{{u|я}} отпуст{{u|и}}ть пл{{u|е}}нника на в{{u|о}}лю, но получ{{u|и}}л реш{{u|и}}тельный отк{{u|а}}з.

— Сег{{u|о}}дня в{{u|е}}чером у нас оп{{u|я}}ть б{{u|у}}дет мол{{u|е}}ние, и шам{{u|а}}н узн{{u|а}}ет реш{{u|е}}ние духов, д{{u|о}}лжен ли вампу умер{{u|е}}ть, — заяв{{u|и}}л Амнундак. — До сих пор мы пл{{u|е}}нных не отпуск{{u|а}}ли никогд{{u|а}}.

Уж{{u|е}} смерк{{u|а}}лось, и путеш{{u|е}}ственники, утомлённые далёкой экск{{u|у}}рсией и ист{{u|о}}рией с пл{{u|е}}нником, б{{u|ы}}ли р{{u|а}}ды верн{{u|у}}ться в сво{{u|ю}} ч{{u|и}}стую земл{{u|я}}нку и располож{{u|и}}ться у пыл{{u|а}}ющего огн{{u|я}}. Тум{{u|а}}н уж{{u|е}} сгущ{{u|а}}лся и сн{{u|о}}ва станов{{u|и}}лось х{{u|о}}лодно. От Гор{{u|о}}хова он{{u|и}} узн{{u|а}}ли, что и накан{{u|у}}не, и в {{u|э}}тот день тум{{u|а}}н держ{{u|а}}лся до пол{{u|у}}дня, а пот{{u|о}}м, несмотр{{u|я}} на то что с{{u|о}}лнце б{{u|ы}}ло в{{u|и}}дно, всё вр{{u|е}}мя б{{u|ы}}ло х{{u|о}}лодно, «как у нас в Каз{{u|а}}чьем в {{u|э}}ту п{{u|о}}ру». В {{u|э}}тот день был зам{{u|е}}чен отлёт стриж{{u|е}}й на юг, а г{{u|у}}си и {{u|у}}тки т{{u|а}}кже собир{{u|а}}лись к отлёту, побужд{{u|а}}емые наступл{{u|е}}нием х{{u|о}}лода. П{{u|о}}сле двух мор{{u|о}}зных ноч{{u|е}}й трав{{u|а}} на пол{{u|я}}нах поблёкла и легл{{u|а}}, а л{{u|и}}стья на дер{{u|е}}вьях, не желт{{u|е}}я, н{{u|а}}чали п{{u|а}}дать. Онкилоны б{{u|ы}}ли удивлен{{u|ы}} и говор{{u|и}}ли, что так{{u|и}}е холод{{u|а}} и тум{{u|а}}ны у них быв{{u|а}}ли т{{u|о}}лько ц{{u|е}}лым м{{u|е}}сяцем п{{u|о}}зже, а пт{{u|и}}цы улет{{u|а}}ют теп{{u|е}}рь т{{u|а}}кже р{{u|а}}ньше об{{u|ы}}чного вр{{u|е}}мени. По п{{u|о}}воду х{{u|о}}лода в {{u|э}}тот в{{u|е}}чер и б{{u|ы}}ло назн{{u|а}}чено мол{{u|е}}ние.

Когд{{u|а}} стемн{{u|е}}ло, Гор{{u|о}}хов пошёл узн{{u|а}}ть, не пришёл ли шам{{u|а}}н и м{{u|о}}гут ли б{{u|е}}лые л{{u|ю}}ди прис{{u|у}}тствовать на мол{{u|е}}нии. Он верн{{u|у}}лся с изв{{u|е}}стием, что в {{u|э}}тот раз мол{{u|е}}ние б{{u|у}}дет т{{u|о}}лько в прис{{u|у}}тствии в{{u|о}}инов и д{{u|а}}же ж{{u|е}}нщины и д{{u|е}}ти б{{u|у}}дут удален{{u|ы}} из земл{{u|я}}нки.

Ввид{{u|у}} х{{u|о}}лода Амнундак прос{{u|и}}л б{{u|е}}лых люд{{u|е}}й пуст{{u|и}}ть ж{{u|е}}нщин с детьм{{u|и}} на {{u|э}}то вр{{u|е}}мя в их жил{{u|и}}ще.

— Мне пришл{{u|о}} в г{{u|о}}лову, что он{{u|и}} затев{{u|а}}ют чт{{u|о}}-то нед{{u|о}}брое! — сказ{{u|а}}л Ордин при {{u|э}}том изв{{u|е}}стии. — Он{{u|и}} удал{{u|я}}ют всех ж{{u|е}}нщин, чт{{u|о}}бы мы не могл{{u|и}} узн{{u|а}}ть ничег{{u|о}} ч{{u|е}}рез них.

— Возм{{u|о}}жно, — отв{{u|е}}тил Горюн{{u|о}}в. — Но помеш{{u|а}}ть им мы не м{{u|о}}жем, и остаётся т{{u|о}}лько быть насторож{{u|е}}. А вот спрос{{u|и}}те Аннуир, быв{{u|а}}ют ли у них мол{{u|е}}ния под{{u|о}}бного р{{u|о}}да.

Аннуир сообщ{{u|и}}ла, что под{{u|о}}бные мол{{u|е}}ния быв{{u|а}}ют п{{u|е}}ред пох{{u|о}}дами пр{{u|о}}тив вампу.

Вск{{u|о}}ре земл{{u|я}}нка нап{{u|о}}лнилась ж{{u|е}}нщинами и детьм{{u|и}}, приш{{u|е}}дшими корот{{u|а}}ть вр{{u|е}}мя своег{{u|о}} изгн{{u|а}}ния у костр{{u|а}} б{{u|е}}лых люд{{u|е}}й. Он{{u|и}} и р{{u|а}}ньше быв{{u|а}}ли здесь в гост{{u|я}}х, ос{{u|о}}бенно во вр{{u|е}}мя отл{{u|у}}чек чужестр{{u|а}}нцев; но теп{{u|е}}рь, яв{{u|и}}вшись ц{{u|е}}лым р{{u|о}}дом, б{{u|ы}}ли смел{{u|е}}е, принесл{{u|и}} с соб{{u|о}}й п{{u|а}}лочки с м{{u|я}}сом, лепёшки и н{{u|а}}чали гот{{u|о}}вить {{u|у}}жин; их смех и ш{{u|у}}тки, взв{{u|и}}згивание дет{{u|е}}й, плач млад{{u|е}}нцев нап{{u|о}}лнили земл{{u|я}}нку. При взгл{{u|я}}де на {{u|э}}тих весёлых и беззаб{{u|о}}тных люд{{u|е}}й, нед{{u|а}}вно ещё предлаг{{u|а}}вших гнать в ш{{u|е}}ю чужез{{u|е}}мцев и вин{{u|и}}вших их в б{{u|е}}дствиях, предск{{u|а}}занных пр{{u|е}}дками, а теп{{u|е}}рь болт{{u|а}}вших и шут{{u|и}}вших с т{{u|е}}ми же чужез{{u|е}}мцами, путеш{{u|е}}ственники не могл{{u|и}} не под{{u|у}}мать о том, что в{{u|и}}дели накан{{u|у}}не в чёрной пуст{{u|ы}}не и что гроз{{u|и}}ло бл{{u|и}}зкой г{{u|и}}белью {{u|э}}тому первоб{{u|ы}}тному пл{{u|е}}мени, {{u|е}}сли полож{{u|е}}ние не изм{{u|е}}нится.

— Я всё д{{u|у}}маю и не мог{{u|у}} реш{{u|и}}ть… — сказ{{u|а}}л Горюн{{u|о}}в Ордину, уедин{{u|и}}вшемуся с ним в угл{{u|у}} земл{{u|я}}нки, когд{{u|а}} смех и ш{{u|у}}тки ж{{u|е}}нщин н{{u|а}}чали надоед{{u|а}}ть, — не могу реш{{u|и}}ть, должн{{u|ы}} ли мы сказ{{u|а}}ть онкилонам о гроз{{u|я}}щей им г{{u|и}}бели и предлож{{u|и}}ть им уход{{u|и}}ть вм{{u|е}}сте с н{{u|а}}ми на юг.

— Я т{{u|о}}же д{{u|у}}мал об {{u|э}}том, — отв{{u|е}}тил Ордин, — но реш{{u|и}}л, что {{u|э}}то преждевр{{u|е}}менно. Сейч{{u|а}}с м{{u|о}}ре откр{{u|ы}}то и идт{{u|и}} им, не им{{u|е}}я л{{u|о}}док, н{{u|е}}куда. А кр{{u|о}}ме тог{{u|о}}, неизв{{u|е}}стно, оправд{{u|а}}ются ли и в как{{u|о}}м в{{u|и}}де мо{{u|и}} опас{{u|е}}ния. {{u|Е}}сли восстан{{u|о}}вится так {{u|и}}ли ин{{u|а}}че гр{{u|е}}лка Земл{{u|и}} С{{u|а}}нникова, всё м{{u|о}}жет измен{{u|и}}ться к л{{u|у}}чшему, м{{u|о}}жет быть, на ц{{u|е}}лые десятил{{u|е}}тия.

— А {{u|е}}сли гр{{u|е}}лка не восстан{{u|о}}вится и на н{{u|а}}ших глаз{{u|а}}х начнёт надвиг{{u|а}}ться зим{{u|а}}?

— И всё-таки говор{{u|и}}ть им ничег{{u|о}} не придётся. Куд{{u|а}} он{{u|и}} м{{u|о}}гут идт{{u|и}} ч{{u|е}}рез льды в пол{{u|я}}рную ночь, без дост{{u|а}}точно тёплой од{{u|е}}жды, без т{{u|о}}плива, без ол{{u|е}}ней, кот{{u|о}}рые пог{{u|и}}бнут от г{{u|о}}лода ч{{u|е}}рез н{{u|е}}сколько дней пут{{u|и}} по льдам? Нет, {{u|э}}ту з{{u|и}}му он{{u|и}} кое-как пережив{{u|у}}т, а весн{{u|о}}й, когд{{u|а}} ув{{u|и}}дят, что снег{{u|а}} не т{{u|а}}ют, что жив{{u|о}}тные пог{{u|и}}бли, с{{u|а}}ми м{{u|о}}гут дод{{u|у}}маться до необход{{u|и}}мости уйт{{u|и}} отс{{u|ю}}да.

— В{{u|е}}рно! А весн{{u|о}}й мы м{{u|о}}жем верн{{u|у}}ться сюд{{u|а}} с больш{{u|о}}й экспед{{u|и}}цией, кот{{u|о}}рую пошлёт акад{{u|е}}мия, чт{{u|о}}бы изуч{{u|и}}ть з{{u|е}}млю и её насел{{u|е}}ние, пр{{u|е}}жде чем снег{{u|а}} оконч{{u|а}}тельно зап{{u|о}}лнят котлов{{u|и}}ну. Тогд{{u|а}} л{{u|е}}гче б{{u|у}}дет устр{{u|о}}ить и исх{{u|о}}д онкилонов — он{{u|и}} пов{{u|е}}рят в ег{{u|о}} необход{{u|и}}мость.

— А теп{{u|е}}рь он{{u|и}} б{{u|у}}дут т{{u|о}}лько тр{{u|е}}бовать от нас, чт{{u|о}}бы б{{u|е}}дствия прекрат{{u|и}}лись!

П{{u|о}}сле {{u|у}}жина ж{{u|е}}нщины по пр{{u|о}}сьбе Гор{{u|о}}хова устр{{u|о}}или пл{{u|я}}ску. Дет{{u|е}}й со стар{{u|у}}хами рассад{{u|и}}ли по угл{{u|а}}м, а с{{u|а}}ми, разоблач{{u|и}}вшись, по обыкнов{{u|е}}нию, донаг{{u|а}}, вз{{u|я}}вшись з{{u|а}} руки, пошл{{u|и}} хоров{{u|о}}дом вокр{{u|у}}г огн{{u|я}}. Пл{{u|я}}ска состо{{u|я}}ла в подпр{{u|ы}}гивании, подним{{u|а}}нии то пр{{u|а}}вой, то л{{u|е}}вой ноги, в движ{{u|е}}ниях рук, изг{{u|и}}бах т{{u|у}}ловища в р{{u|а}}зные ст{{u|о}}роны под аккомпанем{{u|е}}нт прип{{u|е}}ва прост{{u|о}}й мел{{u|о}}дии. Так{{u|и}}ми пл{{u|я}}сками ж{{u|е}}нщины развлек{{u|а}}ли себ{{u|я}} и мужч{{u|и}}н в д{{u|о}}лгую пол{{u|я}}рную ночь, когд{{u|а}} надоед{{u|а}}ло однообр{{u|а}}зное сид{{u|е}}ние в земл{{u|я}}нке. Снач{{u|а}}ла прип{{u|е}}в и движ{{u|е}}ние б{{u|ы}}ли м{{u|е}}дленные, сл{{u|о}}вно пляс{{u|а}}ли н{{u|е}}хотя, но постеп{{u|е}}нно ст{{u|а}}ли жив{{u|е}}е, и након{{u|е}}ц ж{{u|е}}нщины заверт{{u|е}}лись так б{{u|ы}}стро, что у зр{{u|и}}телей заряб{{u|и}}ло в глаз{{u|а}}х и зазвен{{u|е}}ло в уш{{u|а}}х от т{{u|о}}пота ног, хл{{u|о}}панья в лад{{u|о}}ши и взв{{u|и}}згиваний. См{{u|у}}глые тел{{u|а}} извив{{u|а}}лись в б{{u|е}}шеной пл{{u|я}}ске, к{{u|о}}сы развев{{u|а}}лись, ожер{{u|е}}лья подпр{{u|ы}}гивали на груд{{u|и}}, зап{{u|я}}стья мельк{{u|а}}ли взад и вперёд, глаза разгор{{u|е}}лись, г{{u|у}}бы раскр{{u|ы}}лись, обнар{{u|у}}живая блест{{u|я}}щие б{{u|е}}лые з{{u|у}}бы. Након{{u|е}}ц, дойд{{u|я}} до изнемож{{u|е}}ния, все поп{{u|а}}дали на з{{u|е}}млю и растян{{u|у}}лись в р{{u|а}}зных п{{u|о}}зах вокр{{u|у}}г огн{{u|я}}, тяжел{{u|о}} дыш{{u|а}} и поправл{{u|я}}я сво{{u|и}} пояск{{u|и}}. Чёрно-с{{u|и}}ние л{{u|и}}нии татуир{{u|о}}вки выдел{{u|я}}лись теп{{u|е}}рь ос{{u|о}}бенно р{{u|е}}зко на покр{{u|ы}}вшихся п{{u|о}}том тел{{u|а}}х, и м{{u|о}}жно б{{u|ы}}ло в{{u|и}}деть прихотл{{u|и}}вые уз{{u|о}}ры, цвет{{u|ы}}, л{{u|и}}стья, с{{u|о}}лнца, г{{u|о}}ловы жив{{u|о}}тных, изображённые фант{{u|а}}зией первоб{{u|ы}}тных худ{{u|о}}жников — стар{{u|у}}х, заним{{u|а}}вшихся {{u|э}}тим д{{u|е}}лом на тел{{u|а}}х д{{u|е}}вушек в д{{u|о}}лгую пол{{u|я}}рную ночь и стар{{u|а}}вшихся превзойт{{u|и}} друг др{{u|у}}га в замыслов{{u|а}}тости {{u|э}}тих украш{{u|е}}ний. Мы уж{{u|е}} опис{{u|а}}ли татуир{{u|о}}вку ж{{u|е}}нщины со зм{{u|е}}ями — втор{{u|о}}й жен{{u|ы}} Амнундака. У Аннуир т{{u|е}}ло сп{{u|е}}реди б{{u|ы}}ло покр{{u|ы}}то л{{u|и}}стьями и цвет{{u|а}}ми р{{u|а}}зных фас{{u|о}}нов, а сз{{u|а}}ди м{{u|е}}жду лоп{{u|а}}тками си{{u|я}}ло с{{u|о}}лнце, луч{{u|и}} кот{{u|о}}рого расход{{u|и}}лись до ш{{u|е}}и, плеч и поясн{{u|и}}цы; н{{u|и}}же посл{{u|е}}дней б{{u|ы}}ли изображен{{u|ы}} две лун{{u|ы}}, обращённые рог{{u|а}}ми друг к др{{u|у}}гу. Раку был{{u|а}} покр{{u|ы}}та зигзагообр{{u|а}}зными л{{u|и}}ниями сп{{u|е}}реди и волн{{u|и}}стыми сз{{u|а}}ди, причём на лоп{{u|а}}тках и н{{u|и}}же поясн{{u|и}}цы {{u|э}}ти л{{u|и}}нии закр{{u|у}}чивались спир{{u|а}}лями. Д{{u|е}}вушки щегол{{u|я}}ли друг п{{u|е}}ред др{{u|у}}гом замыслов{{u|а}}тостью уз{{u|о}}ров на своём т{{u|е}}ле, а молод{{u|ы}}е в{{u|о}}ины на вес{{u|е}}ннем пр{{u|а}}зднике т{{u|а}}кже оц{{u|е}}нивали сво{{u|и}}х избр{{u|а}}нниц с {{u|э}}той т{{u|о}}чки зр{{u|е}}ния.

Отдохн{{u|у}}в, ж{{u|е}}нщины ус{{u|е}}лись больш{{u|и}}м полукр{{u|у}}гом позад{{u|и}} огн{{u|я}}, пр{{u|о}}тив путеш{{u|е}}ственников, и зат{{u|е}}яли игр{{u|у}}: сид{{u|е}}вшая на пр{{u|а}}вом фл{{u|а}}нге шлёпнула л{{u|е}}вой рук{{u|о}}й сос{{u|е}}дку по спин{{u|е}} с в{{u|о}}згласом «п{{u|е}}рвая»; та прод{{u|е}}лала т{{u|о}} же со сво{{u|е}}й сос{{u|е}}дкой сл{{u|е}}ва с в{{u|о}}згласом «втор{{u|а}}я»; так волн{{u|а}} шлепк{{u|о}}в прокат{{u|и}}лась д{{u|а}}льше до л{{u|е}}вого фл{{u|а}}нга; {{u|е}}сли как{{u|а}}я-нибудь сбив{{u|а}}лась в счёте, её туз{{u|и}}ли спр{{u|а}}ва и сл{{u|е}}ва при {{u|о}}бщем х{{u|о}}хоте. С л{{u|е}}вого фл{{u|а}}нга волн{{u|а}} шлепк{{u|о}}в, но друг{{u|о}}й рук{{u|о}}й, пошл{{u|а}} обр{{u|а}}тно, оп{{u|я}}ть со счётом начин{{u|а}}я с п{{u|е}}рвой, но на полов{{u|и}}не полукр{{u|у}}га скрест{{u|и}}лась с н{{u|о}}вой волн{{u|о}}й, ш{{u|е}}дшей спр{{u|а}}ва; так{{u|и}}м {{u|о}}бразом легк{{u|о}} б{{u|ы}}ло сб{{u|и}}ться в счёте, что дав{{u|а}}ло п{{u|о}}вод к ч{{u|а}}стым потас{{u|о}}вкам ко все{{u|о}}бщему удов{{u|о}}льствию. Когд{{u|а}} {{u|э}}та заб{{u|а}}ва надо{{u|е}}ла, перешл{{u|и}} к друг{{u|о}}й: ж{{u|е}}нщины прис{{u|е}}ли на к{{u|о}}рточки в{{u|ы}}тянув вперёд р{{u|у}}ки, одноврем{{u|е}}нно прот{{u|я}}гивали к огн{{u|ю}} пр{{u|а}}вые н{{u|о}}ги, а зат{{u|е}}м, {{u|о}}чень б{{u|ы}}стро подтян{{u|у}}в их наз{{u|а}}д, прот{{u|я}}гивали л{{u|е}}вые; {{u|е}}сли кот{{u|о}}рая-нибудь оп{{u|а}}здывала {{u|и}}ли прот{{u|я}}гивала не ту н{{u|о}}гу, сос{{u|е}}дки при {{u|о}}бщем см{{u|е}}хе опрок{{u|и}}дывали её на сп{{u|и}}ну, и {{u|о}}бе ноги её мельк{{u|а}}ли в в{{u|о}}здухе. {{u|Э}}та игр{{u|а}} так раззад{{u|о}}рила ж{{u|е}}нщин, что ск{{u|о}}ро он{{u|и}} н{{u|а}}чали опрок{{u|и}}дывать друг др{{u|у}}га без вс{{u|я}}кого п{{u|о}}вода, и к{{u|о}}нчилось тем, что все он{{u|и}} леж{{u|а}}ли на земл{{u|е}}, ног{{u|а}}ми к костр{{u|у}} и хохот{{u|а}}ли.

— {{u|Э}}ти пл{{u|я}}ски и {{u|и}}гры, — зам{{u|е}}тил Горюн{{u|о}}в, — прекр{{u|а}}сная гимн{{u|а}}стика, чт{{u|о}}бы разм{{u|я}}ть отёкшие от д{{u|о}}лгого сид{{u|е}}ния чл{{u|е}}ны в д{{u|о}}лгую пол{{u|я}}рную ночь.

— Да, мужч{{u|и}}ны х{{u|о}}дят на ох{{u|о}}ту, стерег{{u|у}}т ол{{u|е}}ней, р{{u|у}}бят дров{{u|а}}, а ж{{u|е}}нщины обречен{{u|ы}} на дом{{u|а}}шние раб{{u|о}}ты в земл{{u|я}}нке, — подтверд{{u|и}}л Ордин.

— П{{u|е}}рвая игр{{u|а}} назыв{{u|а}}ется у них «ожер{{u|е}}лье», а втор{{u|а}}я — «ляг{{u|у}}шки»; есть ещё тр{{u|е}}тья, «испыт{{u|а}}ние», он{{u|а}} спок{{u|о}}йная, — сказ{{u|а}}л Гор{{u|о}}хов и приб{{u|а}}вил, обращ{{u|а}}ясь к ж{{u|е}}нщинам: — Покаж{{u|и}}те нам «испыт{{u|а}}ние»!

Ж{{u|е}}нщины прис{{u|е}}ли по мест{{u|а}}м.

— А кто у нас с пр{{u|о}}шлой зим{{u|ы}} ост{{u|а}}лся терпел{{u|и}}вой? — посл{{u|ы}}шался вопр{{u|о}}с. — Ты, Анну?

— Я! — заяв{{u|и}}ла Аннуэн.

— И я т{{u|о}}же в своём род{{u|у}}! — заяв{{u|и}}ла Аннуир.

— Ты здесь чуж{{u|а}}я, и теб{{u|я}} н{{u|у}}жно снач{{u|а}}ла испыт{{u|а}}ть, пр{{u|а}}вда ли, что ты терпел{{u|и}}вая. Лож{{u|и}}сь п{{u|е}}рвая, — реш{{u|и}}ли ж{{u|е}}нщины.

Принесл{{u|и}} шк{{u|у}}ру, полож{{u|и}}ли её недалек{{u|о}} от костр{{u|а}} сред{{u|и}} полукр{{u|у}}га, и Аннуир в{{u|ы}}тянулась на ней н{{u|а}}взничь. Аннуэн взял{{u|а}} ч{{u|а}}шку, нап{{u|о}}лнила её до краёв вод{{u|о}}й и пост{{u|а}}вила на жив{{u|о}}т леж{{u|а}}щей, зат{{u|е}}м прис{{u|е}}ла у её ног и ст{{u|а}}ла щекот{{u|а}}ть её под{{u|о}}швы. Остальн{{u|ы}}е ж{{u|е}}нщины н{{u|а}}чали гр{{u|о}}мко счит{{u|а}}ть. Испыт{{u|а}}ние состо{{u|я}}ло в том, что леж{{u|а}}щая, несмотр{{u|я}} на щекот{{u|а}}нье, должн{{u|а}} был{{u|а}} леж{{u|а}}ть наст{{u|о}}лько см{{u|и}}рно, сд{{u|е}}рживая д{{u|а}}же дых{{u|а}}ние, чт{{u|о}}бы из ч{{u|а}}шки не пролил{{u|о}}сь ни к{{u|а}}пли воды, пок{{u|а}} не ок{{u|о}}нчится счёт до десят{{u|и}}. Хот{{u|я}} у онкилонов под{{u|о}}швы б{{u|ы}}ли огруб{{u|е}}вшие от ходьб{{u|ы}} босик{{u|о}}м, но испыт{{u|а}}ние, одн{{u|а}}ко, выд{{u|е}}рживали немн{{u|о}}гие, тем б{{u|о}}лее что ж{{u|е}}нщины нар{{u|о}}чно счит{{u|а}}ли {{u|о}}чень м{{u|е}}дленно. В{{u|ы}}державшая получ{{u|а}}ла т{{u|и}}тул терпел{{u|и}}вой и пр{{u|а}}во щекот{{u|а}}ть под{{u|о}}швы всех нетерпел{{u|и}}вых.

Аннуир в {{u|э}}тот раз не в{{u|ы}}держала — и на девят{{u|и}} захохот{{u|а}}ла; пр{{u|а}}вда, её соп{{u|е}}рница в любв{{u|и}} щекот{{u|а}}ла {{u|о}}чень с{{u|и}}льно.

— Ну, вот ты соврал{{u|а}}! — заяв{{u|и}}ла посл{{u|е}}дняя злор{{u|а}}дно. — Никогд{{u|а}} ты не был{{u|а}} терпел{{u|и}}вой!

— М{{u|о}}жет быть, и ты не был{{u|а}}! — зап{{u|а}}льчиво возраз{{u|и}}ла Аннуир.

— Друг{{u|и}}е зн{{u|а}}ют! А {{u|е}}сли не в{{u|е}}ришь, м{{u|о}}жешь испыт{{u|а}}ть мен{{u|я}} и д{{u|а}}же больш{{u|и}}м терп{{u|е}}нием, — г{{u|о}}рдо заяв{{u|и}}ла Аннуэн.

— Да, он{{u|а}} м{{u|о}}жет и {{u|э}}то! — подтверд{{u|и}}ли друг{{u|и}}е.

— Н{{u|у}}-ка, покаж{{u|и}}, Аннуэн! — сказ{{u|а}}л Ордин.

Аннуэн легл{{u|а}} на м{{u|е}}сто Аннуир, а посл{{u|е}}дняя, нап{{u|о}}лнив ч{{u|а}}шку, пост{{u|а}}вила её в{{u|ы}}ше живот{{u|а}}, под гр{{u|у}}ди, и ст{{u|а}}ла щекот{{u|а}}ть жив{{u|о}}т в{{u|о}}зле пупк{{u|а}} — м{{u|е}}сто с{{u|а}}мое чувств{{u|и}}тельное. Но Аннуэн леж{{u|а}}ла как к{{u|а}}менная и в{{u|ы}}держала испыт{{u|а}}ние.

— Попр{{u|о}}буй-ка в{{u|ы}}держать {{u|э}}то! — сказ{{u|а}}ла он{{u|а}} насм{{u|е}}шливо, подним{{u|а}}ясь, и в{{u|ы}}плеснула в{{u|о}}ду из ч{{u|а}}шки пр{{u|я}}мо в лиц{{u|о}} Аннуир.

{{u|Э}}то был{{u|а}} привил{{u|е}}гия в{{u|ы}}державших больш{{u|о}}е испыт{{u|а}}ние; Аннуир т{{u|о}}лько обтёрлась м{{u|о}}лча и отошл{{u|а}}, пристыжённая.

Одн{{u|а}} за друг{{u|о}}й лож{{u|и}}лись ж{{u|е}}нщины, и Аннуэн всех довод{{u|и}}ла до см{{u|е}}ха: одн{{u|и}}х р{{u|а}}ньше, друг{{u|и}}х п{{u|о}}зже, и основ{{u|а}}тельно облив{{u|а}}ла вод{{u|о}}й пр{{u|е}}жде, чем он{{u|и}} успев{{u|а}}ли подн{{u|я}}ться, к {{u|о}}бщему удов{{u|о}}льствию остальн{{u|ы}}х.

Не в{{u|ы}}державшие испыт{{u|а}}ния пот{{u|о}}м суш{{u|и}}лись у костр{{u|а}} и хохот{{u|а}}ли, гл{{u|я}}дя, как со сл{{u|е}}дующими происход{{u|и}}ло т{{u|о}} же. В{{u|ы}}держала т{{u|о}}лько ещё одн{{u|а}} из ж{{u|е}}нщин, и, когд{{u|а}} все прошл{{u|и}} ч{{u|е}}рез испыт{{u|а}}ние, Аннуир пожел{{u|а}}ла подв{{u|е}}ргнуться ем{{u|у}} втор{{u|и}}чно, но с тем, чт{{u|о}}бы её исп{{u|ы}}тывала н{{u|о}}вая терпел{{u|и}}вая. Аннуэн протестов{{u|а}}ла, но остальн{{u|ы}}е, зн{{u|а}}я их соп{{u|е}}рничество, нашл{{u|и}}, что Аннуир впр{{u|а}}ве тр{{u|е}}бовать повтор{{u|е}}ния, раз он{{u|а}} пр{{u|е}}жде был{{u|а}} терпел{{u|и}}вой. Аннуир соглас{{u|и}}лась д{{u|а}}же на больш{{u|о}}е испыт{{u|а}}ние и хр{{u|а}}бро в{{u|ы}}держала ег{{u|о}}, но не восп{{u|о}}льзовалась сво{{u|и}}м пр{{u|а}}вом обл{{u|и}}ть вод{{u|о}}й ту, кот{{u|о}}рая её щекот{{u|а}}ла. О, {{u|е}}сли бы на м{{u|е}}сте посл{{u|е}}дней был{{u|а}} Аннуэн! {{u|Э}}та получ{{u|и}}ла бы п{{u|о}}лную п{{u|о}}рцию!

— Ну, теп{{u|е}}рь у вас две сверхтерпел{{u|и}}вые нев{{u|е}}сты! — поздр{{u|а}}вил Ордина Горюн{{u|о}}в.

— И {{u|о}}бе ревн{{u|и}}вые! — приб{{u|а}}вил Костяк{{u|о}}в.

— В п{{u|о}}лном пор{{u|я}}дке вещей, — рассме{{u|я}}лся Ордин, кот{{u|о}}рый был дов{{u|о}}лен, что Аннуир восстанов{{u|и}}ла сво{{u|ю}} репут{{u|а}}цию.

Посид{{u|е}}ли ещё у огн{{u|я}}, болт{{u|а}}я, но ск{{u|о}}ро яв{{u|и}}лся стар{{u|и}}к из жил{{u|и}}ща Амнундака и сказ{{u|а}}л, что ж{{u|е}}нщины м{{u|о}}гут верн{{u|у}}ться, так как мол{{u|е}}ние к{{u|о}}нчено.

— Что сказ{{u|а}}л шам{{u|а}}н? Что откр{{u|ы}}ли ем{{u|у}} б{{u|о}}ги? Что ожид{{u|а}}ет нас? — пос{{u|ы}}пались на нег{{u|о}} вопр{{u|о}}сы.

— З{{u|а}}втра узн{{u|а}}ете, а теп{{u|е}}рь ид{{u|и}}те спать, — укл{{u|о}}нчиво отв{{u|е}}тил стар{{u|и}}к и в{{u|ы}}шел.

Ж{{u|е}}нщины од{{u|е}}лись, подн{{u|я}}ли дет{{u|е}}й, сп{{u|а}}вших по угл{{u|а}}м, и одн{{u|а}} за друг{{u|о}}й пок{{u|и}}нули жил{{u|и}}ще б{{u|е}}лых люд{{u|е}}й. Снар{{u|у}}жи раздал{{u|и}}сь их в{{u|о}}згласы: «Оп{{u|я}}ть х{{u|о}}лодно! Ох, как х{{u|о}}лодно! Как{{u|о}}й тум{{u|а}}н! Держ{{u|и}}тесь друг за др{{u|у}}га, чт{{u|о}}бы не заблуд{{u|и}}ться».

Аннуир пошл{{u|а}} с н{{u|и}}ми, чт{{u|о}}бы постар{{u|а}}ться разв{{u|е}}дать чт{{u|о}}-нибудь о результ{{u|а}}те мол{{u|е}}ния, но {{u|о}}чень ск{{u|о}}ро верн{{u|у}}лась и сказ{{u|а}}ла:

— Амнундак и все в{{u|о}}ины куд{{u|а}}-то ушл{{u|и}} — провож{{u|а}}ть шам{{u|а}}на, чт{{u|о}} ли; в жил{{u|и}}ще никог{{u|о}} нет, кр{{u|о}}ме двух старик{{u|о}}в, — од{{u|и}}н спит, а друг{{u|о}}й мен{{u|я}} обруг{{u|а}}л за любоп{{u|ы}}тство.

— Очев{{u|и}}дно, и нам с{{u|а}}мое л{{u|у}}чшее лечь спать. До з{{u|а}}втра мы ничег{{u|о}} не узн{{u|а}}ем, — сказ{{u|а}}л Горюн{{u|о}}в.

{{u|Е}}сли бы путеш{{u|е}}ственники зн{{u|а}}ли, чт{{u|о}} вел{{u|е}}ли д{{u|у}}хи шам{{u|а}}ну и чт{{u|о}} онкилоны ст{{u|а}}ли нем{{u|е}}дленно привод{{u|и}}ть в исполн{{u|е}}ние, он{{u|и}} бы не могл{{u|и}} лечь спок{{u|о}}йно спать.

Т{{u|о}}тчас по оконч{{u|а}}нии мол{{u|е}}ния от жил{{u|и}}ща вожд{{u|я}}, несмотр{{u|я}} на тум{{u|а}}н и х{{u|о}}лод, на {{u|ю}}го-з{{u|а}}пад отпр{{u|а}}вились все нал{{u|и}}чные в{{u|о}}ины; вперед{{u|и}} шли н{{u|е}}сколько челов{{u|е}}к с ф{{u|а}}келами, за н{{u|и}}ми Амнундак и шам{{u|а}}н с ученик{{u|о}}м, д{{u|а}}лее чет{{u|ы}}ре в{{u|о}}ина несл{{u|и}} на нос{{u|и}}лках пл{{u|е}}нного вампу, а остальн{{u|ы}}е онкилоны зам{{u|ы}}кали ш{{u|е}}ствие, все в п{{u|о}}лном вооруж{{u|е}}нии и глуб{{u|о}}ком молч{{u|а}}нии. Сл{{u|ы}}шался т{{u|о}}лько лёгкий т{{u|о}}пот ног, пост{{u|у}}киванье стрел в колч{{u|а}}нах и поскр{{u|и}}пыванье нос{{u|и}}лок. Ув{{u|е}}ренно наход{{u|я}} дор{{u|о}}гу в тум{{u|а}}не, передов{{u|ы}}е с ф{{u|а}}келами вел{{u|и}} {{u|э}}тот стр{{u|а}}нный корт{{u|е}}ж ч{{u|е}}рез лес{{u|а}} и пол{{u|я}}ны к свящ{{u|е}}нному {{u|о}}зеру. На берег{{u|у}} посл{{u|е}}днего пл{{u|е}}нника, св{{u|я}}занного по рук{{u|а}}м и ног{{u|а}}м, полож{{u|и}}ли на ж{{u|е}}ртвенную плит{{u|у}}, шам{{u|а}}н стал у ег{{u|о}} головы, учен{{u|и}}к — у ног.

Амнундак и в{{u|о}}ины окруж{{u|и}}ли плит{{u|у}} сплошн{{u|ы}}м полукольц{{u|о}}м, откр{{u|ы}}тым к {{u|о}}зеру, в кот{{u|о}}ром всё ещё н{{u|е}} было вод{{u|ы}}. Все в{{u|о}}ины теп{{u|е}}рь зажгл{{u|и}} ф{{u|а}}келы и подн{{u|я}}ли их над голов{{u|о}}й: шам{{u|а}}н взял б{{u|у}}бен, и начал{{u|о}}сь мол{{u|е}}ние п{{u|е}}ред ж{{u|е}}ртвой. Многоч{{u|и}}сленные ф{{u|а}}келы брос{{u|а}}ли кол{{u|е}}блющийся кр{{u|а}}сный свет на чёрную плит{{u|у}}, на распростёртого на ней наг{{u|о}}го волос{{u|а}}того челов{{u|е}}ка, на шам{{u|а}}на в ег{{u|о}} стр{{u|а}}нном нар{{u|я}}де, с высок{{u|о}} п{{u|о}}днятым б{{u|у}}бном, издав{{u|а}}вшим глух{{u|о}}й гр{{u|о}}хот, на полукольц{{u|о}} вооружённых люд{{u|е}}й с орл{{u|и}}ными п{{u|е}}рьями в волос{{u|а}}х, с сур{{u|о}}выми л{{u|и}}цами, п{{u|о}}днятыми к шам{{u|а}}ну в благогов{{u|е}}йном созерц{{u|а}}нии. Круг{{u|о}}м вис{{u|е}}л и колых{{u|а}}лся тум{{u|а}}н, по времен{{u|а}}м разрыв{{u|а}}ясь, и тогд{{u|а}} пок{{u|а}}зывались чёрные обр{{u|ы}}вы, дно {{u|о}}зера, покр{{u|ы}}тое к{{u|а}}мнем, и тёмное ж{{u|е}}рло. На онкилонов, да и на вс{{u|я}}кого челов{{u|е}}ка {{u|э}}то ночн{{u|о}}е мол{{u|е}}ние в так{{u|о}}й обстан{{u|о}}вке не могл{{u|о}} не произвест{{u|и}} глуб{{u|о}}кого впечатл{{u|е}}ния. Пл{{u|е}}нник, очев{{u|и}}дно догад{{u|а}}вшийся об ожид{{u|а}}вшей ег{{u|о}} {{u|у}}части, д{{u|и}}ко вращ{{u|а}}л глаз{{u|а}}ми, и всё т{{u|е}}ло ег{{u|о}} вздр{{u|а}}гивало м{{u|е}}лкой др{{u|о}}жью. П{{u|о}}сле прел{{u|ю}}дии на б{{u|у}}бне, им{{u|е}}вшей ц{{u|е}}лью в{{u|ы}}звать д{{u|у}}хов и обрат{{u|и}}ть их вним{{u|а}}ние на себ{{u|я}}, шам{{u|а}}н опуст{{u|и}}л руки, подн{{u|я}}л своё худощ{{u|а}}вое лиц{{u|о}}, изборождённое морщ{{u|и}}нами, вверх и, устрем{{u|и}}в взор на в{{u|о}}лны тум{{u|а}}на, глух{{u|и}}м г{{u|о}}лосом н{{u|а}}чал мол{{u|и}}ть д{{u|у}}хов.

— Оммолон, Амнунгем, Иргани! — взыв{{u|а}}л он многокр{{u|а}}тно. — Властел{{u|и}}ны подз{{u|е}}много ц{{u|а}}рства, призыв{{u|а}}ю вас! Мы принесл{{u|и}} вам ж{{u|е}}ртву — жив{{u|о}}го челов{{u|е}}ка, ж{{u|е}}ртву кр{{u|а}}сной дым{{u|я}}щейся кр{{u|о}}ви. Прим{{u|и}}те её, не тряс{{u|и}}те н{{u|а}}шу з{{u|е}}млю, закр{{u|о}}йте щ{{u|е}}ли, возврат{{u|и}}те в{{u|о}}ды {{u|э}}того {{u|о}}зера! Оммолон, Амнунгем, Иргани! Сл{{u|у}}шайте, мы призыв{{u|а}}ем вас!

Назыв{{u|а}}я имен{{u|а}} д{{u|у}}хов, шам{{u|а}}н повыш{{u|а}}л г{{u|о}}лос до кр{{u|и}}ка, и {{u|э}}ти стр{{u|а}}нные имен{{u|а}} н{{u|е}}сколько раз повтор{{u|я}}лись отраж{{u|е}}нием от обр{{u|ы}}вов, окруж{{u|а}}вших {{u|о}}зеро. Каз{{u|а}}лось, что {{u|э}}то отклик{{u|а}}лись подз{{u|е}}мные д{{u|у}}хи, повтор{{u|я}}я сво{{u|и}} имен{{u|а}}. При посл{{u|е}}днем в{{u|о}}згласе шам{{u|а}}н внез{{u|а}}пно в{{u|ы}}хватил {{u|и}}з-за п{{u|о}}яса свой к{{u|а}}менный ж{{u|е}}ртвенный нож и, б{{u|ы}}стро нагн{{u|у}}вшись, вонз{{u|и}}л ег{{u|о}} в грудь вампу, испуст{{u|и}}вшего уж{{u|а}}сный вопль, т{{u|а}}кже повторённый обр{{u|ы}}вами. Ост{{u|а}}вив нож в р{{u|а}}не, шам{{u|а}}н наступ{{u|и}}л ног{{u|о}}й на лиц{{u|о}} умир{{u|а}}ющего пл{{u|е}}нника и оп{{u|я}}ть заб{{u|и}}л в б{{u|у}}бен.

Когд{{u|а}} т{{u|е}}ло перест{{u|а}}ло вздр{{u|а}}гивать, шам{{u|а}}н в{{u|ы}}нул нож, в{{u|ы}}тер ег{{u|о}} о волос{{u|а}}тую к{{u|о}}жу вампу и сказ{{u|а}}л:

— Унес{{u|и}}те ж{{u|е}}ртву и бр{{u|о}}сьте её в глубь вх{{u|о}}да в подз{{u|е}}мное ц{{u|а}}рство!

Шесть в{{u|о}}инов остор{{u|о}}жно подн{{u|я}}ли труп и понесл{{u|и}} ег{{u|о}}, перебир{{u|а}}ясь по ск{{u|о}}льзким и накл{{u|о}}нным камн{{u|я}}м к ж{{u|е}}рлу, друг{{u|и}}е в{{u|о}}ины свет{{u|и}}ли им сп{{u|е}}реди и сб{{u|о}}ку. Когд{{u|а}} он{{u|и}} подошл{{u|и}} к ж{{u|е}}рлу, разд{{u|а}}лся удивлённый и р{{u|а}}достный крик:

— Вод{{u|а}} идёт, вод{{u|а}} показ{{u|а}}лась!

Действ{{u|и}}тельно, ж{{u|е}}рло, т{{u|о}}лько что зи{{u|я}}вшее ещё сво{{u|е}}й чёрной пуст{{u|о}}й п{{u|а}}стью, уход{{u|и}}вшей вглубь, до краёв зап{{u|о}}лнилось бурл{{u|я}}щей вод{{u|о}}й.

— Ж{{u|е}}ртва н{{u|а}}ша пр{{u|и}}нята подз{{u|е}}мными духами! — возглас{{u|и}}л шам{{u|а}}н. — Вод{{u|а}} возвращ{{u|а}}ется в свящ{{u|е}}нное {{u|о}}зеро… Привяж{{u|и}}те к{{u|а}}мень к ног{{u|а}}м ж{{u|е}}ртвы и бр{{u|о}}сьте её скор{{u|е}}е в ж{{u|е}}рло! — распоряд{{u|и}}лся он.

Опуст{{u|и}}в труп на к{{u|а}}мни, в{{u|о}}ины развяз{{u|а}}ли ег{{u|о}} руки и привяз{{u|а}}ли т{{u|е}}м же ремнём больш{{u|о}}й к{{u|а}}мень к ног{{u|а}}м. Пот{{u|о}}м подн{{u|я}}ли труп, раскач{{u|а}}ли ег{{u|о}} на рук{{u|а}}х и бр{{u|о}}сили в ж{{u|е}}рло, из кот{{u|о}}рого вод{{u|а}} вылив{{u|а}}лась уж{{u|е}} на дно {{u|о}}зера. Чёрные в{{u|о}}лны с дрож{{u|а}}щими кр{{u|а}}сными {{u|о}}тблесками от ф{{u|а}}келов сомкн{{u|у}}лись над голов{{u|о}}й дикар{{u|я}}.

— Привед{{u|и}}те ж{{u|е}}ртвенного ол{{u|е}}ня! — возглас{{u|и}}л шам{{u|а}}н. — Принесём ж{{u|е}}ртву д{{u|о}}брым д{{u|у}}хам н{{u|е}}ба!

Раздвиг{{u|а}}я ряд в{{u|о}}инов с ф{{u|а}}келами, прот{{u|и}}скивались вперёд два онкилона, в{{u|е}}дшие за рог{{u|а}} б{{u|е}}лого ол{{u|е}}ня. Ег{{u|о}} рог{{u|а}} б{{u|ы}}ли укр{{u|а}}шены цветн{{u|ы}}ми к{{u|о}}жаными л{{u|е}}нтами, а шерсть обр{{u|ы}}згана п{{u|я}}тнами кр{{u|а}}сной {{u|о}}хры. Жив{{u|о}}тное, исп{{u|у}}ганное многоч{{u|и}}сленными огн{{u|я}}ми, упир{{u|а}}лось и мыч{{u|а}}ло. Ег{{u|о}} подтащ{{u|и}}ли к плит{{u|е}}, подн{{u|я}}ли на неё и повал{{u|и}}ли к ног{{u|а}}м шам{{u|а}}на.

Сн{{u|о}}ва загуд{{u|е}}л б{{u|у}}бен, и шам{{u|а}}н н{{u|а}}чал призыв{{u|а}}ть д{{u|о}}брых д{{u|у}}хов н{{u|е}}ба, прос{{u|я}} их верн{{u|у}}ть онкилонам тепл{{u|о}}, прекрат{{u|и}}ть холод{{u|а}} и сохран{{u|и}}ть ол{{u|е}}ньи стад{{u|а}}. Сн{{u|о}}ва сверкн{{u|у}}л ж{{u|е}}ртвенный нож, пронз{{u|и}}вший зат{{u|ы}}лок ол{{u|е}}ня, — {{u|а}}лая кровь бр{{u|ы}}знула на б{{u|е}}лую шерсть, и жив{{u|о}}тное растян{{u|у}}лось без движ{{u|е}}ния. Ег{{u|о}} ост{{u|а}}вили на плит{{u|е}}, отр{{u|е}}зав т{{u|о}}лько г{{u|о}}лову, кот{{u|о}}рую всегд{{u|а}} получ{{u|а}}л шам{{u|а}}н.

Вод{{u|а}} в {{u|о}}зере б{{u|ы}}стро подним{{u|а}}лась, уж{{u|е}} залив{{u|а}}я глуб{{u|о}}кую часть дна, когд{{u|а}} шам{{u|а}}н, поклон{{u|и}}вшись свящ{{u|е}}нным в{{u|о}}дам, возвращённым из подз{{u|е}}много ц{{u|а}}рства, спуст{{u|и}}лся с плит{{u|ы}}. В пр{{u|е}}жнем пор{{u|я}}дке, но с нос{{u|и}}лками, укр{{u|а}}шенными т{{u|о}}лько голов{{u|о}}й ол{{u|е}}ня, весь отр{{u|я}}д дв{{u|и}}нулся в обр{{u|а}}тный путь.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{prv}} | {{nxt}} }}
